# Slamlight
## Шаблон верстки многостраничных сайтов

### Оглавление
- [Описание](#описание)
- [Установка](#установка)
- [Запуск](#запуск)
- [Настройка шаблона](#настройка-шаблона)
- [Структура файлов](#структура-файлов)
- [Описание структуры файлов](#описание-структуры-файлов)
- [Описание структурных составляющих](#описание-структурных-составляющих)
- [Работа со стилями](#работа-со-стилями)
- [Полключение стилей компонентов на страницу](#полключение-стилей-компонентов-на-страницу)
- [Подключение js](#подключение-js)
- [Использование SVG спрайтов](#использование-SVG-спрайтов)
- [Подключение шрифтов](#подключение-шрифтов)
- [Генерация favicon](#генерация-favicon)

---

### Описание
Cборщик построен с использованием следующих технологий/библиотек:
 - gulp
 - webpack
 - pug/sass
 - svg-sprites
 - jq
 - bootstrap

---

### Установка
 - Установить [NodeJs](https://nodejs.org)
 - Установить [yarn](https://yarnpkg.com/en/docs/install)
 - Устноваить и настроить [ConEmu](http://www.conemu.ru) (для удобства), [гайд](https://www.youtube.com/watch?v=x0hw8llIZkY) по настройке. (удобный терминал для пользователей Windows)

---

### Запуск
```
$ yarn add -g gulp-cli (*)
$ yarn install
$ gulp
открыть в браузере http://localhost:4200/local/templates/html/index.html
(*) Для чистой системы
```

---

### Настройка шаблона
**assets/css/common/_settings** - сетка, шрифт, цвета  
**assets/css/common/_content** - стили текста и элементов визивика  
**assets/css/common/_bootstrap-opts** - подключение необходимых компонентов бутстрапа

---

### Структура файлов

```
├── local
├── src
│   ├── assets
│   ├── blocks
│   ├── components
│   ├── layout
│   ├── mixins
│   ├── pages
│   ├── partials
│   └── utility
├── ...
└── README.md
```

---

### Описание структуры файлов
**local** - содержит скомпилированные файлы проекта
**src** - рабочий каталог

**assets** - исходные файлы проекта
**assets/css** - общие файлы стилей для всего проекта, настройки, стили библиотек плагинов (подробности ниже)
**assets/favicon** - каталог исходной фавки из которой будет сгенерирован пакет иконок (подробности ниже)
**assets/fonts** - шрифты
**assets/images** - исходные изрбражения
**assets/js** - общий js, библиотеки и их инит
**assets/sprites/svg** - каталог для svg файлов, которые будут собираться в спрайт
**assets/video** - каталог для видеофайлов

**componenets** - каталог компонентов
**layout** - каталог шаблонов разметки страниц
**mixins** - каталог миксинов
**pages** - каталог страниц
**partials** - каталог partials
**utility** - каталог вспомогательных pug миксинов, функций и блоков

---

### Описание структурных составляющих
 - **Partial** (каталог **partials**) - главные части страницы (header, footer, sidebar, menu). также здесь располагаются все модальные окна
 - **Component** (каталог **componenets**) - область страницы, которую можно логически и визуально выделить и вынести в независимую часть (слайдер с отзывами, галерея, секция новостей). стили и js компонентов компилятся и подключаются на страницу отдельно. смысл в том, что страница, на которой нет какого-либо компонента, не содержит его стилей и скриптов в общих файлах css/js. сложные компоненты могут дробиться на **блоки**
 - **Block** (каталог **blocks**) - часть компонента или просто независимая часть, которую можно не выделять в компонент (как часть компонента блоком может быть плитка новости, блок с отзывом. как независимая часть: пагинация, социальные иконки, баннер)
 - **Mixin** (каталог **mixins**) - неделимая UI единица (кнопка, ссылка с иконкой, лэйбл), или просто кусок разметки который удобно использовать как миксин.

---

### Работа со стилями
Стили разделяются на 4 основных типа:
 - **critical** - критические стили, которые встраиваются в html инлайново в head
 - **components** - стили компонентов, подключаются вручную только на тех страницах на которых нужны. также стили компонентов могут быть критическими и подключаться отдельно от основного блока критический стилей и только на нужных страницах
 - **wysiwyg** - стили текстовго блока на эталонной странице, используюся в wysiwyg редакторе в админке
 - **styles** - стили общие для всех страниц

Правила именования файлов стилей
 - по умолчанию все файлы стилей именуются **style.{sass,scss}** и компилятся в файл общих стилей **style.css** (!кроме стилей компонентов src/components/!)
 - для того что бы стили стали критическими и попали в head файл стилей необходимо назвать **critical.{sass,scss}**
 - стили компонентов компилятся в отдельно каждый в свой файл в **css/%component-name%/style.css** а также в один общий файл **css/allComponents.css**. Отдельные файлы используются и подключаются на бэке при посадке страницы, общий файл используется для упрощения тестирования верстки в pagespeed тестах.
 - если компонент включает в себя несколько блоков, то стили блоков необходимо подключить в файл стилей компонента и именовать как **%block-name%.{sass,scss}**. таким образом они не попадут в общий файл стилей

---

### Полключение стилей компонентов на страницу
Для подключения стилей компонента его имя нужно указать в массиве **componentsList** на нужной странице в блоке **vars**:
```
block vars
	...
	- var componentsList = ['%component-name%']
	...
```

В html это будет выглядеть следующим образом:
```
<!-- Полключение стилей компонентов-->
<link rel="stylesheet" href="css/allComponents.css"/><!--[if components]>
<link rel="stylesheet" href="./css/%component-name%/style.css"/>><![endif]-->
```

Для подключения стилей компонента в инлайновом виде имя компонента нужно указать в массиве **componentsCriticalList**
```
block vars
	...
	- var componentsCriticalList = ['%component-name%']
	...
```

Файл стилей компонента должен содержать импорт. В нём содердатся импорты файлов настроек и миксинов.
```
@import '../../assets/css/common/components-import';
```

Для подключения стилей блоков в компонент необходимо в начале файла сделать их импорт
```
@import '../../blocks/%block-name%/%block-name%'
```

Если компонент состоит из большого количества блоков, то для удобства их лучше собрать в одной папке и подключить стили все сразу. Данный импорт подключит все стили из папки **%component-name_blocks%**
```
@import '../../blocks/%component-name_blocks%/**/*.{scss,sass}'
```

---

### Подключение js
**main.js** - (src/assets/js/) входная точка. содержит импорты используемых bootstrap модулей, объект глобальных опций OPTS и подключение всех скриптов компонентов и блоков.  
**init.js** - содержит инит плагинов, общих для всех страниц  
Скрипты, относящиеся только к конкретным компонентам, блокам или партам должны находиться в директории с ними и подключаться в **main.js**
```
const %component-name% = require('../../components/%component-name%/script.js');
```

---

### Использование SVG спрайтов
 - поместить svg элемент в папку **assets/sprites/svg**
 - для вставки в разметку использовать миксин
```
+icon('%icon-name%')
```

---

### Подключение шрифтов
 - поместить шрифты в папку **assets/fonts**
 - исправить путь, название и указать типы форматы шрифтов в **assets/css/common/_fonts.sass**
```
@include font-face(%font-name%, '../fonts/%font-name%/%font-name-weight%', 400, woff woff2)
```
 - при необходимости запустить таск сборки шрифтов
```
gulp fonts
```

---

### Генерация favicon
 - поместить в **assets/favicon** картинку с именем **favicon-base.png**
 - запустить таск
```
gulp favicon
```